---
title: >-
    حکایت شمارهٔ ۴
---
# حکایت شمارهٔ ۴

<div class="n" id="bn1"><p>طایفه دزدان عرب بر سر کوهی نشسته بودند و منفذ کاروان بسته و رعیت بلدان از مکاید ایشان مرعوب و لشکر سلطان مغلوب به حکم آنکه ملاذی منیع از قلّه کوهی گرفته بودند و ملجأ و مأوای خود ساخته. مدبران ممالک آن طرف در دفع مضرّت ایشان مشاورت همی‌کردند که اگر این طایفه هم بر این نسق روزگاری مداومت نمایند مقاومت ممتنع گردد.</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>درختی که اکنون گرفته‌ست پای </p></div>
<div class="m2"><p>به نیروی شخصی برآید ز جای</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>و گر همچنان روزگاری هلی </p></div>
<div class="m2"><p>به گردونش از بیخ بر نگسلی</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>سر چشمه شاید گرفتن به بیل </p></div>
<div class="m2"><p>چو پر شد نشاید گذشتن به پیل</p></div></div>
<div class="n" id="bn5"><p>سخن بر این مقرر شد که یکی به تجسس ایشان بر گماشتند و فرصت نگاه می‌داشتند. تا وقتی که بر سر قومی رانده بودند و مقام خالی مانده، تنی چند مردان واقعه دیده جنگ آزموده را بفرستادند تا در شعب جبل پنهان شدند. شبانگاهی که دزدان باز آمدند -سفر کرده و غارت آورده- سلاح از تن بگشادند و رخت و غنیمت بنهادند. نخستین دشمنی که بر سر ایشان تاختن آورد خواب بود. چندان که پاسی از شب در گذشت:</p></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>قرص خورشید در سیاهی شد </p></div>
<div class="m2"><p>یونس اندر دهان ماهی شد</p></div></div>
<div class="n" id="bn7"><p>مردان دلاور از کمین به در جستند و دست یکان یکان بر کتف بستند و بامدادان به درگاه ملک حاضر آوردند. همه را به کشتن اشارت فرمود. اتفاقاً در آن میان جوانی بود میوه عنفوان شبابش نو رسیده و سبزه گلستان عذارش نو دمیده. یکی از وزرا پای تخت ملک را بوسه داد و روی شفاعت بر زمین نهاد و گفت: این پسر هنوز از باغ زندگانی بر نخورده و از ریعان جوانی تمتع نیافته. توقّع به کرم و اخلاق خداوندیست که به بخشیدن خون او بر بنده منت نهد. ملک روی از این سخن در هم کشید و موافق رای بلندش نیامد و گفت:</p></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>پرتو نیکان نگیرد هر که بنیادش بد است </p></div>
<div class="m2"><p>تربیت نا اهل را چون گردکان بر گنبد است</p></div></div>
<div class="n" id="bn9"><p>نسل فساد اینان منقطع کردن اولی تر است و بیخ تبار ایشان بر آوردن که آتش نشاندن و اخگر گذاشتن و افعی کشتن و بچه نگه داشتن کار خردمندان نیست.</p></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>ابر اگر آب زندگی بارد </p></div>
<div class="m2"><p>هرگز از شاخ بید بر نخوری</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>با فرومایه روزگار مبر </p></div>
<div class="m2"><p>کز نی بوریا شکر نخوری</p></div></div>
<div class="n" id="bn12"><p>وزیر این سخن بشنید. طوعاً و کرهاً بپسندید و بر حسن رای ملک آفرین خواند و گفت: آنچه خداوند دام ملکه فرمود عین حقیقت است که اگر در صحبت آن بدان تربیت یافتی طبیعت ایشان گرفتی و یکی از ایشان شدی. امّا بنده امیدوار است که در صحبت صالحان تربیت پذیرد و خوی خردمندان گیرد که هنوز طفل است و سیرت بغی و عناد در نهاد او متمکن نشده و در خبر است: کلُّ مولود یولدُ علی الفطرةِ فَاَبواهُ یهوّدانَه وَ یُنصرانه و یُمجّسانِه</p></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>با بدان یار گشت همسر لوط </p></div>
<div class="m2"><p>خاندان نبوّتش گم شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>سگ اصحاب کهف روزی چند </p></div>
<div class="m2"><p>پی نیکان گرفت و مردم شد</p></div></div>
<div class="n" id="bn15"><p>این بگفت و طایفه ای از ندمای ملک با وی به شفاعت یار شدند تا ملک از سر خون او در گذشت و گفت: بخشیدم اگر چه مصلحت ندیدم.</p></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>دانی که چه گفت زال با رستم گرد </p></div>
<div class="m2"><p>دشمن نتوان حقیر و بیچاره شمرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>دیدیم بسی که آب سرچشمه خرد </p></div>
<div class="m2"><p>چون بیشتر آمد شتر و بار ببرد</p></div></div>
<div class="n" id="bn18"><p>فی الجمله پسر را به ناز و نعمت بر آوردند و استادان به تربیت او نصب کردند تا حسن خطاب و ردّ جواب و آداب خدمت ملوکش در آموختند و در نظر همگان پسندیده آمد. باری وزیر از شمایل او در حضرت ملک شمّه ای می‌گفت که تربیت عاقلان در او اثر کرده است و جهل قدیم از جبلت او به در برده. ملک را تبسم آمد و گفت:</p></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>عاقبت گرگ زاده گرگ شود </p></div>
<div class="m2"><p>گرچه با آدمی بزرگ شود</p></div></div>
<div class="n" id="bn20"><p>سالی دو بر این بر آمد. طایفه اوباش محلت بدو پیوستند و عقد موافقت بستند تا به وقت فرصت وزیر و هر دو پسرش را بکشت و نعمت بی قیاس برداشت و در مغاره دزدان به جای پدر بنشست و عاصی شد. ملک دست تحسر به دندان گزیدن گرفت و گفت:</p></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>شمشیر نیک از آهن بد چون کند کسی </p></div>
<div class="m2"><p>ناکس به تربیت نشود ای حکیم کس</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>باران که در لطافت طبعش خلاف نیست </p></div>
<div class="m2"><p>در باغ لاله روید و در شوره بوم خس</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>زمین شوره سنبل بر نیارد </p></div>
<div class="m2"><p>در او تخم و عمل ضایع مگردان</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>نکویی با بدان کردن چنان است </p></div>
<div class="m2"><p>که بد کردن به جای نیک مردان</p></div></div>